.. _imperativ:

=======================================================
Повелительное наклонение / Imperativ
=======================================================

Повелительное наклонение выражает приказ, просьбу или совет. Формы повелительного наклонения образуются только
от основы настоящего времени, а окончание зависит от спряжения.


Утвердительная форма
-------------------------------------------------------

Повелительное наклонение обычно используется во 2-м лице, в обращении к человеку или группе. Во втором лице 
единтсвенного числа оно может именть два окончания ``i`` и ``j``

.. csv-table:: 
   :widths: 20, 30, 20, 30 
   :delim: ;
   :header: "Окончание i", "Перевод", "Окончание j", "Перевод"

   ``vuci``; тяни; ``guraj``; толкай
   ``radi``; делай, работай; ``čitaj``; читай
   ``dođi``; подойди; ``putuj``; путешествуй
   ``reci``; скажи; ``pij``; пей
   ``sedi``; садись; ``bacaj``; бросай
   ``leži/lezi``; лежи/ложись; ``čekaj``; жди
   ``traži``; ищи; ``slušaj``; слушай
   ``skoči``; прыгай; ``otključaj``; открой ключами
   ``vidi``; смотри; ``gledaj``; смотри
   

Определить окончание можно по форме третьего лица: 

.. csv-table:: 
   :widths: 20, 30, 20, 30 
   :delim: ;
   :header: "Инфинитив", "1-е лицо", "3-е лицо мн. число", "Императив"
   
   ``jesti``; ``ja jedem``; ``oni jedu``; ``jedi``
   ``putovati``; ``ja putujem``; ``oni putuje``; ``putuj``



Повелительное наклонение основных глаголов
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. csv-table:: 
   :widths: 20, 30, 20, 30 
   :delim: ;
   :header: "Infinitiv", "Ti", "Vi", "Prevod"

   ``sačekajti``; ``sačekaj``; ``sačekajte``; подожди/те
   ``doći``; ``dođi``; ``dođite``; подойди/те
   ``doneti``; ``donesi``; ``donesite``; принеси/те
   ``doručkovati``; ``doručkuj``; ``doručkujte``; завтракай/те
   ``izaći``; ``izađi``; ``izađite``; выйди/те
   ````; ````; ````;
   ````; ````; ````;
   ````; ````; ````;
   ````; ````; ````;
   ````; ````; ````;
   ````; ````; ````;
   ````; ````; ````;
   ````; ````; ````;
   ````; ````; ````;
   ````; ````; ````;
   
Отрицательная форма
-------------------------------------------------------

Отрицательная форма образуется двумя способами.

Ne + форма повелительного наклонения
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Это более категоричный вариант:

* Ne čitaj!
* Ne radi! 
* Ne spavajte!


Nemoj da + настоящее время
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Менее категоричный и более рекомендуемый в общении с сербами:

* Nemoj da spavaš.
* Nemojte da jedete.
* Nemojte, moliv vas. (например, если хотят погладить вашего пса, а он не любит это)


Hajde da + наст. время
-------------------------------------------------------

Для повелительного наклонения, направленного на первое лицо ``мы`` используется конструкция
``Hajde da + наст. время``:

* Hajde da idemo u požorište.
* Hajde da napišime poruku.
* Hajde da ne spavamo. (отрицание)

Иногда вмесо ``hajde`` используется ``ajmo``, то есть «давайте все вместе».



Neka + наст. время
-------------------------------------------------------

Для выражения приказа, направленного на третее лицо (он, она, они, оно) в русском языке
используется выражение ``Пусть + глагол в 3-м лице``, в сербском языке используется конструкция
``Neka + настоящее время``:

* Neka spava! (пусть он спит)
* Neka dođi kod nas
* Neka ne spava (пусть он не спит)

.. note:: Так же есть выражение ``nećete valjda`` -- неужели вы (сделаете это).

